% type
\documentclass{article}

% format
\usepackage[letterpaper, margin=1.5cm]{geometry}

% language
\usepackage[spanish]{babel}

% font
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

% images
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./img/}}

% env managment
\usepackage{float}

% header
\title{
    Redes de Computadoras \\
    Ruteo Estático
}

\author{
    Edgar Quiroz Castañeda
}

% document
\begin{document}
    % displaying header
    \maketitle

    % Goal
    \section{Objetivo}
    \begin{itemize}
        \item El alumno aprenderá el uso de software de simluación de redes
        Packet Tracer.

        \item Configurará rutas estáticas en los router de diferentes redes.

        \item Configurar'servidores DNS de diferentes dominios para que se 
        comuniques entre ellos.
    \end{itemize}

    % Process
    \section{Desarrollo}

    \subsection{Infraestrucutura}

    Se tiene que actualizar la infraestructura agregando tres subredes
    específicas, cada una con su respectivo switch y router. Estas tres redes se
    unieron a la que ya se tenía usando un switch de capa 3.

    \textbf{Falta captura de la infraestructura}

    \subsection{Parámetros de Red}

    Se configuró los nuevos equipos con los parámetros dados en la 
    especificación de la práctica.

    Primero, la red de la facultad. Al haber sido esta casi totalmente
    configurada en la práctica anterior, sólo falta agregar la IP del servidor
    DNS del servidor DNS.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dnsciencias.PNG}
        \caption{Configuraciones extras para el servidor DNS de la red 
        \texttt{fciencias}}
        \label{fig:dns_ciencias_conf}
    \end{figure}

    Luego, la Red del Instituto de Física.

    Un servidor DNS

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{ns_fisica1.PNG}
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{ns_fisica2.PNG}
        \caption{Configuraciones para el servidor DNS de la red \texttt{fisica}}
        \label{fig:dns_fisica_conf}
    \end{figure}

    Un servidore Web

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{web_fisica1.PNG}
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{web_fisica1.PNG}
        \caption{Configuraciones para el servidor web de la red \texttt{fisica}}
        \label{fig:web_fisica_conf}
    \end{figure}

    Y una computadora de escritorio

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{pc_fisica1.PNG}
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{pc_fisica2.PNG}
        \caption{Configuraciones para una computadora en la red \texttt{fisica}}
        \label{fig:pc_fisica_conf}
    \end{figure}

    Luego, la red de servidores de \texttt{dgtic}.

    Un servidor DNS

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{dgtic_ns1_1.PNG}
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{dgtic_ns1_2.PNG}
        \caption{Configuraciones para el servidor DNS de la red \texttt{dgtic}}
        \label{fig:dns_unam_conf}
    \end{figure}

    Un servidor Web

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{web_unam1.PNG}
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{web_unam2.PNG}
        \caption{Configuraciones para el servidor web de la \texttt{unam.mx}}
        \label{fig:web_unam_conf}
    \end{figure}

    Y otro servidor Web

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{web_dgapa1.PNG}
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{web_dgapa2.PNG}
        \caption{Configuraciones para el servidor web de \texttt{dgapa.unam.mx}}
        \label{fig:web_dgapa_conf}
    \end{figure}

    Y finalmente, la red de equipos de \texttt{dgtic}.

    Con dos equipos

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{pc1_dgtic1.PNG}
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{pc1_dgtic1.PNG}
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{pc2_dgtic1.PNG}
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{pc2_dgtic1.PNG}
        \caption{Configuraciones para los equipos de la red \texttt{dgtic}}
        \label{fig:pc_dgtic_conf}
    \end{figure}

    \subsection{Sitios Web}

    Se modificaron los archivos en los servidores para mostrar diferentes 
    páginas.

    En la página del Instituto de Física

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{web_inst_fisica.PNG}
        \caption{Modificaciones a \texttt{fisica.unam.mx}}
        \label{fig:web_dgapa_conf}
    \end{figure}

    A la página principal

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{web_unam.PNG}
        \caption{Modificaciones a \texttt{unam.mx}}
        \label{fig:web_dgapa_conf}
    \end{figure}

    Y a la página de \texttt{dgapa}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{web_dgapa.PNG}
        \caption{Modificaciones a \texttt{dgapa.unam.mx}}
        \label{fig:web_dgapa_conf}
    \end{figure}

    \subsection{Registros DNS}

    Se crearon todos los registros DNS necesarios en los respectivos servidores
    de cada subred.

    En el servidor DNS de la red de la facultad, sólo se agregaron los registros
    NS y SOA.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{dns_fciencias.PNG}
        \caption{Modificaciones a los registros DNS de la facultad}
        \label{fig:dns_reg_fciencias}
    \end{figure}

    Para las demás redes, se crearon los registros desde cero.

    Para el Instituto de Física

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{dns_fisica.PNG}
        \caption{Creación de los registros de DNS del Instituto de Física}
        \label{fig:dns_reg_if}
    \end{figure}

    Para la red de \texttt{dgtic}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{dns_unam.PNG}
        \caption{Creación de los registros de DNS de \texttt{dgtic}}
        \label{fig:dns_reg_dgtic}
    \end{figure}

    \subsection{Routers}

    Se configuró las interfaces y listas de accesso de los routesr para que 
    manejen las peticiones internas de su red y se comuniquen con el exterior.

    No sé mantuvo registro de la configuración al ser un proceso largo y lleno 
    de errores, pero se presenta a continuación los resumenes de las
    configuraciones finales.

    \textbf{Falta captura de las configuraciones de los routers}

    \subsection{Rutas estáticas}

    Manualmente se configuró cada router para indicar el direccionamiento de 
    cada segmento de red correspondiente a cada subred.

    Cada configuración generó varios problemas, así que el proceso fue largo e
    ineficiente.
    Pero el resultado se puede ver en la siguiente subsección.

    \subsection{Verificar configuración}

    Se muestran la configuración de ruteo estático realizadas en cada router.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ciencias_ip_show.PNG}
        \caption{Configuraciones de ruteo del router de \texttt{fciencias}}
        \label{fig:fciencias_ip_show}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{if_show_ip.PNG}
        \caption{Configuraciones de ruteo del router de \texttt{fisica}}
        \label{fig:fisica_ip_show}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dgtic_show_ip.PNG}
        \caption{Configuraciones de ruteo del router de \texttt{dgtic}}
        \label{fig:dgtic_ip_show}
    \end{figure}

    \textbf{Falta $W-Core$}

    No fue posible realizar la configuración de manera adecuada, por lo que no 
    se puede accesar a los diferentes servidores desde diferentes subredes.

    % Extra questions
    \section{Cuestionario}
    \begin{itemize}
        \item ¿Cuáles son las funciones de un router en una red de computadoras?

        En el puente entre diferentes redes. Es decir, permite encontrar el 
        camino entre dos equipos que no estén conectadas entre sí.

        \item ¿Qué son los procesos de ruteo?

        Es el proceso en el que se encuentra el camino entre dos equipos.

        \item ¿Qué es una ruta estática en un router?

        Es un camino entre dos equipos que está almacenada permanentemente en 
        memoria. 

        Esto hace que el proceso de ruteo sea sólo verificar el siguiente paso 
        en la ruta estática, pero hace que se tenga que almacenar todas las 
        posibles trajectorias en la red.

        \item Indique para que se usan los registros A, NS, CNAME y SOA en un 
        servidor DNS.

        El registro A sirve para asignar un nombre de dominio a una IP.

        El registro NS sirve para indicar el servidor DNS que está encargado de 
        administrar un dominio dado.

        EL registro CNAME sirve para dar un alias a un nombre de dominio.

        Y el registro SOA mantiene información variada acerca del recurso. Como
        el correo electrónico del administrador, así como parámetros de límite 
        de tiempo y historial de actualizaciones.
    \end{itemize}
\end{document}